# 定義

## 確率分布（probability distribution）とは
確率分布とは、[確率変数](random_variable.md)の値がある範囲（事象に相当する）に含まれる確率を、様々な範囲（事象全て）について求める為に使用する関数のこと。即ち、[確率空間](probability_space)における確率測度のことである。離散型と連続型の２つがある。

- 離散確率分布：離散型の確率変数に対する確率分布
    - 0でない確率をとる確率変数値が高々可算個である確率分布のこと。
    - 例えば$`\R`$上の確率変数であっても、確率変数が整数の時のみ0でない確率を持つのであれば離散型である。
- 連続確率分布：連続型の確率変数に対する確率分布

### 混同しやすい概念：分布関数・密度関数・質量関数
確率分布は「事象」に対する写像であるのに対し、分布関数・密度関数・質量関数は「標本点」に対する写像である。即ち確率空間$`Ω=(\R,\mathcal{B}(\R),P_0)`$について、確率分布は$`P_0:\mathcal{B}(\R) \rightarrow [0,1]`$であるが、分布関数・密度関数・質量関数は$`f:\R \rightarrow [0,1]`$であって定義域が異なる。

### 確率分布を導く関数
実数上の確率変数については、「事象」に対する写像である確率分布に対して、１対１対応する「標本点」に対する写像（関数）が定められる。
- 離散確率分布の場合
    - 質量関数が定まる
    - 任意の範囲（事象）の確率は、その範囲において質量関数を総和することで得られる
- 連続確率分布の場合
    - 分布関数及び密度関数が定まる
    - 任意の範囲（事象）の確率は、その範囲において密度関数を積分することで得られる

確率測度（確率分布）$`P_0:\mathcal{B}(\R) \rightarrow [0,1]`$に対する各関数の定義は下記の通り。

#### 確率質量関数（PMF:probability mass function）とは
確率質量関数は、実数上の離散型確率変数$`X \in \R`$に対して下記で定義される。

- 確率質量関数$`f_X:\R \rightarrow [0,1]`$
    - $`f_X(x)\equiv Pr(X=x) = P_0([x]) ; \forall x \in \R`$

#### 分布関数とは
分布関数は、確率分布関数・累積分布関数・累積確率分布関数とも呼ばれ、実数上の連続型確率変数$`X \in \R`$のに対して下記で定義される。

- 分布関数$`F_X:\R \rightarrow [0,1]`$
    - $`F_X(x) \equiv Pr(X \le x) = P_0([-\infty,x]) ; \forall x \in \R`$

#### 確率密度関数（PDF:probability density function）とは
確率密度関数は、実数上の連続型確率変数$`X \in \R`$に対して下記で定義される。

- 確率密度関数$`f_X:\R \rightarrow [0,1]`$
    - $`f_X(x)\equiv \frac{dF_X}{dx}(x) = \frac{Pr(x-dx\le X\leq x)}{dx}`$

### 母数（paramator,population paramator）とは
確率分布（と対応する密度関数もしくは質量関数）のパラメータである。例えば正規分布であればその確率密度関数の平均と分散が母数であり、母平均・母分散と呼ぶ。

---

# 性質

- 分布関数の性質
    - $`F_X(-\infty) = 0`$ , $`F_X(\infty) = 1`$
- 確率密度関数の性質
    - $`\int_{-\infty}^{\infty}f_X(x)dx = 1`$
- 確率質量関数の性質
    - $`\Sigma_{\forall k}f_X(k) = 1`$

---

# 例

## １変数の確率分布の例（3次元の変数の例）

- トマト・レタス・玉ねぎの３種類の野菜のみを売っている八百屋を考え、客が買い物をした時に売れた野菜の個数を考察対象とする。
- 標本集合Ωとして、その元は例えば「トマトを２個、レタスを１個買う」「玉ねぎを３個買う」等である。事象族AとしてここではΩのベキ集合$`2^Ω`$を採用してみる。その元は例えば「{{トマトを１個買う,レタスを１個買う},{レタスを１個買う,玉ねぎを１個買う},{玉ねぎを１個買う,トマトを１個買う}}」である（客が野菜を何か2種類１個づつ買うという事象を表す）。
- この問題設定のまま、確率測度Pを考えることもできるが、問題設定の個別性があり煩雑である。そのために、写像：$`X : Ω→\R^3`$を考え、標本点を野菜を買った個数をトマト・レタス・玉ねぎの順番に並べた３次元ベクトルに変換できるようにする。
例えば、「トマトを２個、レタスを１個買う」は（2,1,0）というベクトルに写像される。
- そして、確率変数Xによって定まる確率測度$`P_X`$（即ち確率分布）を、$`\forall B \in \mathcal{B}(\R^3), P_X(B)=P(X^{−1}(B))`$として定めると、問題は確率空間$`(\R^3,\mathcal{B}(\R^3),P_X)`$上で取り扱うことができ、数学的に扱いやすくなる。例えば、閉区間([1,2],[1,2],[1,2])に対して確率測度の像を求めるという計算をすれば、それは「客が野菜を全種類それぞれ１個以上２個以下買うという事象の確率」を計算したことになる。

## 2変数の確率分布の例（3次元の変数と1次元の変数の例）
確率分布は、異なる台集合を持つ２変数（もしくはそれ以上）の組についても定義ができる。

- トマト・レタス・玉ねぎの３種類の野菜のみを売っている八百屋を考え、客が買い物をした時に売れた野菜の個数を考察対象とする。
- まず上記の１変数の確率分布と同様に取り扱い、１つ目の確率変数として、野菜を買った個数をトマト・レタス・玉ねぎの順番に並べた３次元ベクトルへの写像：$`X_1 : Ω_1→\R^3`$を定義する。
- さらに、２つ目の確率変数として、野菜を買った客の年齢を表す値への写像：$`X_2 : Ω_2→\R`$を定義する。
- ここで、さらに、上記２変数の組からなる確率変数$`X : (Ω_1,Ω_2)→\R^4`$、$`X(w_1,w_2)=(X_1(w_1),X_2(w_2)) \in \R^4`$を考え、$`\forall B \in \mathcal{B}(\R^4), P_X(B)=P(X^{−1}(B))`$として定めると、確率空間$`(\R^4,\mathcal{B}(\R^4),P_X)`$が得られる。

---

# 記法
確率変数$`X`$の確率分布が$`D`$である場合、その関係を下記の記号で表す。

- $`X\sim D`$

---
# 確率分布と対応する代表的な関数

## 確率質量関数

|次元|名前|表記|平均|[分散](../operator/variance.md)|再生性|
|-|-|-|-|-|-|
|1次元||||||
||[二項分布](../distribution/binomial.md)|$`Bi(n,p)`$|$`np`$|$`np(1-p)`$|あり|
||ポアソン分布|$`Po(\lambda)`$|$`\lambda`$|$`\lambda`$|あり|

## 確率密度関数

|次元|名前|表記|平均|[分散](../operator/variance.md)|再生性|
|-|-|-|-|-|-|
|1次元||||||
||[正規分布](../distribution/normal.md)|$`N(\mu,\sigma^2)`$|$`\mu`$|$`\sigma^2`$|あり|
||[カイ2乗分布](../distribution/chi_squared.md)|$`\chi^2(\nu)`$|$`\nu`$|$`2\nu`$|あり|
||[非心カイ2乗分布](../distribution/chi_squared.md)|$`\chi^2(\nu,\lambda)`$|$`\nu+\lambda`$|$`2(\nu+2\lambda)`$|あり|
||[t分布](../distribution/t.md)|$`t(\nu)`$|$`0 (\nu>1)`$|$`\frac{\nu}{\nu-2} (\nu>2)`$|なし|
||[ガンマ分布](../distribution/gamma.md)|$`Ga(k,\lambda)`$|$`\frac{k}{\lambda}  `$|$`\frac{k}{\lambda^2} `$|あり|
||[ベータ分布](../distribution/beta.md)|$`Be(\alpha,\beta)`$|$`\frac{\alpha}{\alpha + \beta}  `$|$`\frac{\alpha\beta}{(\alpha+\beta)^2(\alpha+\beta+1)} `$|なし|
|p次元||||||
||[多変量正規分布](../distribution/normal.md)|$`N_p(\mu,\Sigma)`$|$`\mu`$|$`\Sigma`$|あり|
|(p,p)次元||||||
||[ウィッシャート分布](../distribution/wishart.md)|$`W_p(\nu,\Sigma)`$|$`\nu\Sigma`$|$`2\nu\Sigma\otimes\Sigma`$|あり|
